中國經濟的謬誤

2019年03月17日

中國經濟的謬誤 - 黎智英

路透社(路透社)

看到中國外交部長王毅乞人憎的嘴臉，你便可以為中國國情的實況把脈。王毅囂張跋扈的態度，你幾乎可以看到他額頭上刻着「厲害了，我的國！」的叫囂。他目空一切，傲氣凌人，凶神惡煞的氣焰看了令人作嘔，他卻自以為是威風八面，泱泱大國君臨天下傲視全球應有的威嚴。好了，現在「一帶一路」中國建造的外交「萬里長城」，最少有二十七個國家丟棄了這個項目，而且加入抵制這項目的國家陸續湧現，最後這個外交「壯舉」只會鎩羽而歸。

而且歐美等西方國家包括日本和一些亞洲鄰近國家，本來期望中國經濟開放發展，最後達成政治開放與國際核心價值融合，因此對中國不按國際規則辦事的行為一直容忍，始終對中國保持正面而積極態度。現在看到中國越強大越是與國際核心價值背離，分歧越大，都警惕起來，對中國採取防範與針對的態度，這一百八十度外交處境的逆轉，是外交徹底失敗的局面，囂張跋扈的氣焰也立即從王毅的嘴臉上消失了。你看到他最近為華為事件開記者招待會，雖然揮拳叫囂，卻是外強中乾，膽怯無力的表現，你便知道「我的國，大鑊了！」，而他也大勢已去也。很快我們可能再看不到這個乞人憎的嘴臉了。

快要消失的臉孔可能不只是他，還有他的老闆。最近有項很重要卻被人忽略了的消息，是自從一年多前習近平取消兩屆任期限制，為自己披上黃袍後，很多年輕up and coming的精英官員陸續辭職。這是習帝定於一尊，獨攬大權必然出現的現象。

中國共產黨八十多年來的權力架構，是讓不同派系透過權力鬥爭，促成權力流動的新陳代謝，造就了中共權力一直旺盛的現象。就是老毛當皇帝的時候，他也容許不同派系權力鬥爭，以平衡各方勢力的局面存在。現在習近平權力定於一尊，手上拿着「肅貪」的尚方寶劍令人人自危，一手封殺了黨內各派系的權力鬥爭，停頓了黨內權力流動的活力，造成黨內權力淤塞，除了他派系的官員，其他派系的官員沒有了升官發財的機會，年輕的精英官員看到沒有晉升的機會，怎會不先走為快？

其他派系老一輩留守的官員都是從權力鬥爭的少林寺，打生打死鍛煉出來的，都不是省油的燈，怎會袖手旁觀讓習近平一權獨大，坐以待斃？不會的，他們都在韜光養晦，等待時機蓄勢出擊。今天習近平面對經濟下滑加速，走資加劇投資萎縮，失業大軍和社會動盪漸迫在眉睫，外憂內患泥足深陷，反擊的時機已在咫尺之間，這些蓄勢出擊的人不用等太久焉。

在巿場蕭條、民眾對前景悲觀的陰影下，經濟難以反彈，主要是習帝意氣風發時，共產意識原形畢露，推行國進民退失盡人心。三十多年前共產黨把中國搞到一窮二白走投無路，被迫開放經濟「讓一些人先富起來」，只是為脫出困境權宜之計。以他們的共產意識，不可能容忍不受管束、肆無忌憚的自由巿場。他們更不明白私有產權於市場運作的真諦。他們對所謂「具有社會主義特性的巿場經濟」的「特性」，沒有合理的解釋，隱喻了這「特性」是他們對私有產權的誤解。他們以為競爭是巿場經濟的主軸，物競天擇汰弱留強，是巿場創造效益的主要因素。沒錯，但是巿場競爭產生的效益不會發生，若然沒有了私有產權的保障。

我們在巿場看到的都是企業在競爭，大家樂與大快活在競爭，McDonald's與Burger King在競爭，蘋果手機與三星手機在競爭。這些競爭創造了優良產品，我們便認為巿場發揮的效益，是在企業之間的競爭中產生。其實不是，企業只不過是人在運作的架構，企業不外是副工具，真正在競爭的是人。巿場是人在利用他們的能力、責任感、觸覺、操守和信譽，足智多謀地在互相競爭中發揮市場效益，企業不過是他們組織這些人的優良元素的工具。

若巿場真正在競爭的是人，我們便不能忽略私有產權賦與人的權利和責任。若我們認為在巿場競爭的是企業，人只不過是企業組織和利用的工具（這正是共產黨人對企業的認知），我們便忽略了私有產權對巿場競爭的重要性。若蘋果公司是國營企業，總裁Tim Cook必須聽命於美國政府的指令，他對蘋果公司沒有最終的權利，因而沒有了最後的責任，他便不能盡量利用他的能力、責任感、觸覺、操守和信譽，足智多謀地為蘋果在巿場有效地與對手競爭。在巿場競爭的是產品質素，在產品背後真正在競爭的人，靠的推動力是企業賦與他的意義。私有產權賦與企業者權力，是權力衍生他的責任感，而責任感觸發他對企業 衍生意義，因而產生他競爭的推動力。不擁有私有產權的企業者，有的僅是對企業的義務，沒有最後的權利和責任，感受不到企業賦與他的意義，因此他的競爭沒有了推動的實力，只是銀樣蠟槍頭而已。

在共產的意識下，具有社會主義特性的巿場經濟的「特性」，是缺乏了私有產權推動的巿場經濟。他們認為儘管是國營企業，只要放諸於巿場競爭角逐，便會產生巿場效益，是他們對巿場經濟的謬誤。他們以為只要有巿場競爭便足夠，忽略了私有產權推動競爭的重要性，因此在他們的意識中，國營企業與私人企業在巿場競爭的環境下，是沒有分別的。對他們來說唯一的分別，是國營給予他們更大的控制，和滿足了他們共產主義的意識形態，因此一有機會他們自然會推行國進民退的荒唐政策。習近平早期推行國進民退的意圖，打開了他的共產意識的Pandora's Box，儘管他看到形勢不妙，想撤回原意挽回企業者的信心，也徒勞無功，走資和投資萎縮繼續加劇，經濟下滑加速正是這個原因。一日有共產黨，中國始終不會有真正的自由巿場經濟，中國的經濟只會處於長期不穩定的危機狀態。最少，習近平這位徹頭徹尾的老毛忠實跟隨者在位，中國經濟將走不出不穩定，長期處於危機的狀態。習近平下台，中國經濟才有重新納入正軌發展的希望。

黎智英

上一則
上一則
尖沙嘴老鼠 (蔡瀾)

下一則
下一則
黃秋生與游學修 (畢明)